\documentclass[oneside]{article}


\usepackage{textcomp}
%change font. (ALTERNATIVE:  mathpazo, mathptmx, helvet, avant, courier, chancery, bookman, newcent, charter)
\usepackage{charter} % math & rm 
\normalfont
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} %tt

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{blindtext}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage[latin3]{inputenc}
%\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\hypersetup{colorlinks=true}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them
\usepackage{lipsum} % Package to generate dummy text throughout this template
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}   
\usepackage{tikz}
\usepackage[intlimits]{amsmath}   
\usepackage{appendix}

%abstract
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small} 

%titolo
\usepackage{titlesec} 
\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} 
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large\scshape}{\thesubsection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsubsection}[block]{\scshape}{\thesubsubsection.}{1em}{} 




%headers & footers 
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead[L]{\bfseries{{\textsf{Davide Tedesco}}}}
\fancyhead[R]{\bfseries{{\textsf{$\bullet$ Mobile Locale ed il sistema Fly di Michelangelo Lupone $\bullet$ }}}}
%\fancyhead[R]{\small \leftmark}
\cfoot{\thepage}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}


\title{\vspace{-25mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textsf{\bfseries{\textsc{Mobile Locale ed il sistema Fly di Michelangelo Lupone}}}} % Article title

\vspace{15mm}
\author{
\Large
\textsc{Davide Tedesco}\\
\small{SMERM - Conservatorio di Musica di Roma, Santa Cecilia}\\
\small \href{mailto:me@davidetedesco.it}{\texttt{me[at]davidetedesco[dot]it}} 
}

\date{\textit{month} 2021}

%----------------------------------------------------------------------------------------




\begin{document}

\maketitle % Insert title

\tableofcontents

\thispagestyle{empty} 

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

Il Sistema Fly di Michelangelo Lupone...\footnote{materiale CRM}

\end{abstract}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage



%-----------------------------------------------------1= Introduzione
\section{ Introduzione}

\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/Fly30.jpeg}\captionof{figure}{L'Electronic Music Studio a Putney con le indicazioni degli apparecchi collezionati da Peter Zinovieff}

%\begin{multicols*}{2} % Two-column layout throughout the main article text
\subsection{I sistemi di sintesi digitale del suono}

\subsection{Il CRM}

Fondato nel 1965 da Peter Zinovieff, nel giardino della sua casa a Putney\footnote{quartiere di Londra}, divenne un luogo molto attivo per la musica elettronica inglese degli anni sessanta e settanta, anche grazie a compositori quali Stockhausen, Cary e Henze oltre al gruppo pop formato dallo stesso Zinovieff di nome \textit{Unit Delta Plus}\footnote{\href{http://www.delia-derbyshire.org/unitdeltaplus.php}{trio pioneristico di musica elettronica}}.

Tra i primi progetti dell'EMS vi fu un software musicale denominato \textit{MUSYS} caricato sul costosissimo DEC PDP8\footnote{mini computer dell'epoca che permetteva di controllare in voltaggio elementi per la sintesi analogica}, esso come disse lo stesso Zinovieff stesso\footnote{”I was lucky in those days to have a rich wife and so we sold her tiarra and we swapped it for a computer. And this was the first computer in the world in a private house.”} fu comprato grazie alle enormi ricchezze della moglie, ricca di famiglia, che gli permisero di realizzare buona parte dello studio stesso. Attraverso questo computer riuscirono a realizzare un sistema ibrido in grado di gestire 64 oscillatori controllati in digitale raggiungendo un traguardo simile al famoso \textit{GROOVE System} di Mathews\footnote{\href{http://120years.net/groove-systems-max-mathews-usa-1970}{GROOVE Systems, Max Mathews \& Richard Moore, USA 1970 da 120 Years of Electronic Music}}.
La gestione dell'EMS divenne presto un problema economico per Zinovieff il quale decise insieme agli altri compagni di avventura(Cockerell e Cary) di realizzare una serie di sintetizzatori commerciali che erano di fatto versioni miniaturizzate dei sintetizzatori che avevano realizzato nel loro studio, fu così che nacquero i VCSs ovvero i \textit{Voltage Controlled Studio}s.

\subsection{Il Fly 10}

\subsection{Il Fly 30}
La prima versione che realizzarono (denominata VCS1 e costruita per Don Banks\footnote{Compositore australiano}) aveva due oscillatori ed era custodita da un involucro in legno.
Cockerell nel 2002 affermò:
\begin{quote}
We made one little box for the Australian composer Don Banks, which we called the VCS1…and we made two of those…it was a thing the size of a shoebox with lots of knobs, oscillators, filter, not voltage controlled. Maybe a ring modulator, and envelope modulator.
\end{quote}

\begin{center}
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Fly_30_Digital_Signal_Patcher.pdf}\captionof{figure}{L'EMS VCS1 realizzato per Don Banks}
\end{center}

\noindent
Questa esperienza fu seguita dal VCS3 (sempre realizzato nella parte circuitale da Cockerell e del design esterno da Cary), per sottolineare il fatto che fosse uno strumento commerciale, il prezzo del VCS3 venne tenuto il piú basso possibile usando componenti che erano avanzate all'esercito\footnote{“A lot of the design was dictated by really silly things like what surplus stuff I could buy in Lisle Street [Army-surplus junk shops in Lisle Street, Soho,London]…For instance, those slow motion dials for the oscillator, that was bought on Lisle street, in fact nearly all the components were bought on Lisle street…being an impoverished amateur, I was always conscious of making things cheap. I saw the way Moog did it [referring to Moog’s ladder filter] but I adapted that and changed that…he had a ladder based on ground-base transistors and I changed it to using simple diodes…to make it cheaper. transistors were twenty pence and diodes were tuppence!” David Cockerell da \textit{Analog Days}}.
Il VCS3 divenne un successo grazie al costo, la flessibilità e la "portabilità" che mostrava (esso venne infatti usato spesso in performance dal vivo)\footnote{veniva spesso utilizzato anche come generatore di effetti e modificatore di segnali, permettendo ai musicisti di manipolare il suono in tempo reale}.

\newpage

\subsection{\textit{Mobile Locale} di Michelangelo Lupone}

\subsubsection{L'autore}
Giorgio Nottoli, nato a Cesena nel 1945, dopo aver studiato composizione con Guaccero\footnote{compositore italiano} e Bertoncini\footnote{compositore e pianista italiano} studia chitarra con Carmen Lenzi Mozzani\footnote{chitarrista e compositrice italiana}, segue poi il primo corso di Musica Elettronica tenuto in Italia, al Conservatorio di Pesaro "Gioachino Rossini", con il docente Walter Branchi\footnote{compositore, musicista, scrittore e giardiniere italiano nato a Roma nel 1941}

Inizia successivamente un lungo percorso da proggetista e ricercatore collaborando con Giuseppe di Giugno, Guido Guiducci e Silvio Santoboni, collabora con molti tra i piú rinomati centri di ricerca italiani tra cui il C.N.R.\footnote{Consiglio Nazionale delle Ricerche}, da cui ha ricevuto un incarico di ricerca riguardante la realizzazione di un sistema orientato alla composizione musicale assistita dall'elaboratore elettronico; l'IRIS\footnote{Istituto di Ricerca per l'Industria e lo Spettacolo} e varie aziende di rilevo nel campo acustico e musicale italiano. 

Ha iniziato poi l'attività didattica presso il dipartimento di Musica Elettronica del Conservatorio di musica di Roma, "Santa Cecilia", formando molteplici generazioni di compositori elettronici ed elettroacustici contemporanei. Ha proseguito ulteriormente la sua attività da docente presso la Facoltà di Lettere, Corso di Laurea in "Storia, Scienza e Tecniche della Musica e dello Spettacolo" della Seconda Università di Roma "Tor Vergata" ed è stato ospite ripetutamente a manifestazioni e convegni internazionali fra cui: ICMC\footnote{International Computer Music Conference}, AES\footnote{Audio Engineering Society} Convention, JIM\footnote{Journées d'Informatique Musicale}, CIM\footnote{Convegno d'Informatica Musicale} e molte altre\footnote{\href{http://www.federazionecemat.it/?id=5.1&lg=it&pag=bio&cat=comp&let=N&wh=381}{Giorgio Nottoli su federazionecemat.it}}..

\subsubsection{Il brano}

Il brano in oggetto è il primo brano scritto da Nottoli\footnote{da una conversazione privata con l'autore} da studente di Musica Elettronica nella classe di Walter Branchi, e prevede l'utilizzo del sintetizzatore qui trattato estesamente. In particolare il brano per suoni elettronici, suoni concreti, filtri, ring modulator e nastro magnetico, realizzato nel 1972 prevede che gli esecutori montino parte del tape per l'esecuzione.

%saggi della classe di musica elettronica
\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/20201029130305.jpg}
\hspace{\fill}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/20201029130424.jpg}
\begin{center}
\captionof{figure}{ Programma di sala della prima esecuzione del brano al Conservatorio di musica "G. Rossini" di Pesaro}
\end{center}

Il brano fu interamente progettato su carta, e registrato in una giornata a Pesaro, dato che sia Branchi che Nottoli abitavano a Roma\footnote{da una conversazione privata con l'autore}. Inoltre questa esperienza non è solo la prima prova compositiva di Nottoli alle prese con l'elettronica, ma è bensí la prima vicenda, da docente, di Walter Branchi. 

Ciò denota come possa essere stato un primissimo approccio d'insegnamento di un Branchi appena trentenne, il quale lo rende molto rilevante per intendere come ciò abbia potuto influenzare tutte le generazioni di compositori e docenti di Musica Elettronica italiani.

I materiali consegnati dall'autore sono molteplici e necessitano di un'attenta lettura e rilettura, anche se sono facilitati in parte da una rielaborazione e ricatalogazione(attuata dall'autore l'anno successivo la composizione del brano) per la presentazione in pubblico del brano e del suo funzionamento, realizzata attraverso un rudimentale tipo di presentazione per lucidi.

In figura è riportato il programma di sala della prima assoluta eseguita al Conservatorio di Pesaro, con i nomi degli esecutori, essa fa parte del materiale preso in analisi.
\newpage

%----------------------------------------------------2= Le funzionalità del Fly 30

\section{ Le funzionalità del Fly 30}
\hspace*{10mm}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/VCS3.png}\captionof{figure}{Il VCS3}
\end{center}

\subsection{Le sorgenti}
%\subsubsection{Gli oscillatori}
Il \textit{Voltage Controlled Studio 3} venne costruito con in mente l'idea di realizzare un piccolo studio (come l'EMS) alla portata di tutti, esso venne infatti corredato da un manuale che riporta gli elementi chiave per capire passo passo il mondo della sintesi analogica. 

Venne equipaggiato con 3 oscillatori dei quali i primi due con range frequenziale 1 Hz-10 Khz, ed il terzo (utilizzato come LFO) da 0.025 Hz a 500 Hz. Essi presentano tutte le forme d'onda canoniche\footnote{sinusoidale, quadra, rampa e triangolare}. 

%\subsubsection{Le altre sorgenti}
Inoltre possiamo trovare un generatore di rumore ed anche i canali stessi d'uscita(1 e 2) ed il filtro possono essere utilizzati come sorgenti, dando la possibilità, nel caso si utilizzi proprio il filtro, di realizzare un filtro autoscillante della tipologia descritta da Pellecchia\footnote{in \textit{Proceedings of the Internationl Workshop on Man-Machine-Interaction in Live Performance} tenutosi a Pisa nel 1991} ed altri autori successivamente.

Sono presenti anche due entrate a cui si possono collegare posteriormente attraverso jack dei segnali in ingresso, dei quali è possibile gestirne il livello dalla sezione \textit{INPUT LEVEL}.

%\end{multicols*} % Two-column layout throughout the main article text

\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c | c | } 
\hline
\textbf{Oscillatore n.} & \textbf{Frequenza} & \textbf{Forme d'onda} \\
\hline
1 & 1 Hz-10 KHz & seno e rampa\\
\hline
2 & 1 Hz-10 KHz & quadra, triangolare e rampa\\ 
\hline
3 & 0.025 Hz-500 Hz & quadra, triangolare e rampa\\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:Oscillatori}Tabella riassuntiva delle caratteristiche degli oscillatori.}
\end{center}

%\begin{multicols*}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\subsection{Il filtro e gli effetti}
\subsubsection{Il filtro}
Nella sezione di sinistra risiede il filtro che (come descritto precedentemente) puó divenire oscillatore attraverso un meccanismo circuitale di auto-oscillazione\footnote{ció è indicato infatti con la dicitura \textit{FILTER/OSCILLATOR}}. Esso ha un range variabile controllabile attraverso i parametri e puó divenire:
\begin{enumerate}
\item{Filtro passa basso $\rightarrow$ con il pomello \textit{RESPONSE} a 0}
\item{Filtro risonante $\rightarrow$ con il pomello \textit{RESPONSE} a metà}
\item{Oscillatore sinusoidale $\rightarrow$ con il pomello \textit{RESPONSE} a 7}
\end{enumerate}
\begin{center}

\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/EMSVCS3_panel.png}\captionof{figure}{Il pannello principale del VCS3}
\end{center}

\subsubsection{Gli inviluppi}
Subito sotto il filtro troviamo l'\textit{Envelope Shaper}, ovvero lo strumento che ci permette di disegnare l'inviluppo del suono che stiamo realizzando. Esso presenta una sezione di attacco(Attack) ed una di decadimento(Decay), in piú in questa stessa sezione è presente un VCA\footnote{Voltage Controlled Amplifier} trapezoidale denominato \textit{TRAPEZOID}.
\subsubsection{Il riverbero}
Il riverbero è a doppia molla ed è montato nella parte sinistra sottostante il pannello inferiore e riesce a tirar fuori dei tempi di riverberazione fino a 2 secondi. Ad alcune condizioni acustiche estreme l'unità riverberante realizza un feedback acustico, che può essere gestito dal pomello \textit{MIX}.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/Vcs3-Spring-Reverb.jpg}\captionof{figure}{Il riverbero a molla del VCS3}
\end{center}

\subsection{Il \textit{meter}}
Sul lato in basso a destra del pannello frontale si presenta inoltre un pratico misuratore che permette di visualizzare sia le variazioni di livello del segnale(AC) che quelle dei controlli in voltaggio(DC), permettendo dunque la chiara percezione dei livelli di delle due tipologie utilizzate. 

\subsection{Il pannello inferiore}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/ems-vcs3-inferior-panel.jpg}\captionof{figure}{Il pannello inferiore del VCS3}
\end{center}

In esso è contenuto il vero e proprio cuore di questo VCS3 che delinea la differenza tra questa tipologia di sintetizzatori e gli altri in commercio in quell'epoca. Questo pannello presenta un joystick realizzato con pezzi per modellismo aereo che può essere utilizzato per gestire i vari parametri ed ha anche la possibilità di controllo del range in cui si può modificare per l'asse orizzontale e verticale\footnote{attraverso i due pomelli con la scritta \textit{RANGE}}; il controllo del volume in uscita dai due canali presenti ed il pan; il bottone rosso \textit{ATTACK} per innescare l'attacco del segnale definito sul pannello superiore; lo switch per accendere il VCS3\footnote{\textit{MAINS}} ed una matrice 16x16 che permette di connettere ogni sorgente e controllo.  

\subsection{Il posteriore}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/vcs3_back.jpg}\captionof{figure}{Il pannello posteriore del VCS3}
\end{center}

La parte posteriore, molto prevedibilmente, presenta gli ingressi e le uscite del VCS3. La particolarità è che essa oltre a presentare dei semplici inputs e outputs presenta alcuni indizi ad accessori e funzionalità a cui non subito si sarebbe arrivati. Infatti oltre il primo e secondo foro da sinistra(rispettivamente corrente in ingresso, e uscita per le cuffie) il terzo foro da sinistra è predisposto per uno \textit{SCOPE} ovvero un oscilloscopio. Vediamo poi l'uscita del segnale e l'uscita per controllare attraverso il VCS3 altri apparecchi gestibili in voltaggio. La strana presa rettangolare indica la presenza di un optional non indifferente ovvero la tastiera (segnata con \textit{KEYBOARD}) ed a seguire vediamo due tipologie di entrate, una microfonica e l'altra per sorgenti \textit{HI LEVEL}\footnote{il moderno \textit{line}}.

\newpage

%----------------------------------------------------3= Utilizzo di FAUST per la realizzazione degli elementi del Fly 30
\section{ Il \textit{porting} del Fly 30 in FAUST}
\subsection{FAUST e \textit{SEAM}}
Nel corso dell'anno accademico non vi sono stati dubbi dello strumento con cui poter realizzare uno sintetitizzatore analogico totalmente riscritto in digitale, infatti per mantenere una linea coerente con gli anni precedenti il nostro corso\footnote{di Esecuzione e interpretazione della musica elettroacustica. Ambienti esecutivi e di controllo per il live electronic} ha portato avanti l'idea di \textbf{Sostenibilità} che il progetto \textit{SEAM}\footnote{\href{https://github.com/s-e-a-m}{Sustained Electro-Acustic Music}} si è proposto fin dall'inizio, ovvero l'utilizzo di uno strumento come FAUST\footnote{\href{https://faust.grame.fr/}{Functional Audio Stream}}. Questo linguaggio di programmazione ci permette infatti di scrivere un'unica volta lo strumento da realizzare, fornendoci però molteplici possibilità di esportazione denominate \textit{Targets}\footnote{\href{https://faust.grame.fr/doc/manual/index.html\#a-quick-tour-of-the-faust-targets}{I \textit{Targets} di FAUST}}.
Questa metodologia di lavoro non è dunque solamente utile per imparare e conoscere un metodo per scrivere qualcosa che possa essere riutilizzato in futuro, ma rende veramente sostenibile(dati i molteplici \textit{Targets}) ogni cosa che si implementa, poichè restituisce anche una controparte matematica ed una documentazione auto-generata dal codice.

La prerogativa principe, del progetto \textit{SEAM}, ovvero la sostenibilità di un progetto, uno strumento o di un'idea compositiva, viene appoggiata ed ampliata dunque dalla metodologia qui decisa, consentendone una durevolezza nel tempo. Il traduttore di FAUST permette infatti di realizzare dei DSP\footnote{DIgital Signal Processor} quasi universali e multi piattaforma, raggiungendo ad esempio la possibilità di implementazione del \textit{porting} di un sintetizzatore come il VCS3 su un micro computer come il Raspberry Pi\footnote{\href{https://www.raspberrypi.org}{micro computer basato su architettura del processore di tipologia ARM}}.

\subsection{Realizzazione della matrice in FAUST}

In ogni step del \textit{porting} del sintetizzatore abbiamo cercato di andare affondo nelle caratteristiche, nelle possibilità e nel modo di realizzare digitalmente un qualcosa che ci si presentava a noi solamente come un qualcosa di fisico poichè non conoscevamo come era stato realizzato analogicamente.

Per poter realizzare la matrice ci siamo serviti di elementi astratti realizzati da noi e delle primitive\footnote{\href{https://faust.grame.fr/doc/manual/index.html\#primitives}{le \textit{primitive di FAUST}}} presenti in FAUST. Esse sono le operazioni di base già presenti in FAUST. È da notare, che a differenza di altri linguaggi in cui si dividono controlli e segnali, ogni elemento in FAUST è di per se già un segnale, e dunque un elemento pensato per il controllo dei segnali puó esser utilizzato come segnale in uscita. Queste funzioni permettono di elaborare e manipolare i segnali ingresso, facendoli giungere all'uscita.

\subsubsection{Il \texttt{checkbox}}
Esso come descritto nella documentazione online\footnote{\href{https://faust.grame.fr/doc/manual/index.html\#checkbox-primitive}{la \textit{primitiva} \texttt{checkbox}}} è un semplice bottone(toggle), che ci permette in questo caso di simulare il posizionamento di un pin in uno foro della matrice. Attraverso questo semplice oggetto ed un interpolatore\footnote{con \texttt{si.smoo}, uno degli interpolatori presenti in FAUST} un singolo foro della matrice è pronto ad esser usato, esso decidiamo di chiamarlo \textit{switch}. Ovviamente da esso dovremmo andare a creare delle righe e delle colonne ognuna di una grandezza desiderata che potremmo lasciare come variabile.

\subsubsection{Il \texttt{par}}

Per poter realizzare un numero variabile di righe e colonne dovremmo utilizzare un'altra \textit{primitiva} capace di realizzare un'iterazione\footnote{procedimento consistente nell’iterare, cioè nell’applicare ripetutamente una certa successione di operazioni} dello \textit{switch} appena realizzato. Questo oggetto presente in FAUST è chiamato \texttt{par}\footnote{\href{https://faust.grame.fr/doc/manual/index.html\#par-iteration}{Iterazione con il \texttt{par}}}.
Essa realizza quindi quanto da noi voluto, ovvero una colonna composta da \textit{n} \textit{switch}es(decidendo ad esempio di volere realizzare la matrice accostando \textit{n} colonne di \textit{n} elementi). Capiamo dunque da quest'ultima affermazione che la colonna stessa se iterata per \textit{n} volte, ci restituirà una matrice \textit{n}$\times$\textit{n} sfruttando nuovamente la \textit{primitiva} \texttt{par}.

%\columnbreak
\subsubsection{La matrice del VCS3 in FAUST}

Ecco che giungiamo dunque al risultato finale, ovvero una matrice della quale poter decidere il numero di righe ed il numero di colonne.

\begin{verbatim}
import("stdfaust.lib");

switch(in) = 
checkbox("IN %3inn") : si.smoo
    		with{ inn = in+(1);
		};

outcol(in,col) = 
vgroup("OUT %3coln", par(in, in, *(switch(in)))) :> _
  		with{
     			coln = col+(1);
		};
		
matrix(in,out) = 
hgroup("MATRIX %in x %out", si.bus(in) <: par(out, out, outcol(in,out)));

process = matrix(16,16);
\end{verbatim}

Ovviamente oltre a quanto detto fino ad ora, nel codice presentato sono stati inseriti degli oggetti grafici\footnote{come \texttt{vgroup}(gruppo verticale) e \texttt{hgroup}(gruppo orizzontale)} per poter visualizzare la matrice e poter effettivamente "inserire e togliere" i pins all'interno della nostra matrice virtuale del VCS3.

L'oggetto \texttt{si.bus}\footnote{\href{https://faust.grame.fr/doc/libraries/index.html\#si.bus}{l'oggetto \texttt{si.bus}}} fa invece parte della libreria di base di FAUST per gestire i segnali\footnote{\texttt{signals.lib}}(dato che ogni elemento in FAUST è gestito sempre come un segnale audio, sia che sia di controllo che audio). Esso serve per collegare effettivamente i segnali in ingresso agli \textit{switch} inseriti, per permettergli di gestirli dai bottoni(\textit{switch}es).

\newpage
%----------------------------------------------------4= Perchè il Fly 30

\section{ Perchè il Fly 30}
\subsection{L'importanza di una matrice all'interno di un sintetizzatore}
Dopo il lungo preambolo, il \textit{porting} della matrice e l'introduzione alle funzionalità che questo sintetizzatore del 1969 portava con se nella strana epoca dei primi anni '70, capiamo come il vero cuore pulsante dello stesso, sia la matrice. Essa grazie alla sua versatilità divenne lo strumento con cui poter realizzare un \textit{routing pulito}, senza \textit{patch cords}, permettendo dunque la realizzazione di schemi in cui i pin potevano essere posizionati sulla matrice, connettendo fra loro i vari moduli dei pannelli superiore ed inferiore. Piacque talmente tanto questa interconnessione fra le varie parti del synth (oltre ovviamente alle sonorità che permetteva di realizzare) e la possibilità di poter utilizzare segnali provenienti dall'esterno dello stesso per poterli processare, che lo strumento divenne in voga tra i maggiori esponenti della musica Pop/Rock e Progressive britannica dell'epoca. Esso infatti apparve un anno prima del Minimoog, considerando anche il fatto che gli strumenti di Buchla e ARP non erano ancora stati commercializzati nel Regno Unito, capiamo bene che il successo dello stesso fu inevitabile.

\subsection{La matrice del VCS3}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/cardboard_matrix.jpg}\captionof{figure}{La matrice in cartone del VCS3 realizzata in fase di progettazione da Tristram Cary}
\end{center}


Questa matrice con i suoi 256 pin permette dunque di far dialogare, integrare e far controllare quasi ogni parametro dello strumento da qualsiasi altro. La descrizione realizzata fino ad ora delle varie parti dello strumento non è stata strutturata a caso, essa (come è ben visibile sulla matrice stessa) è stata realizzata osservando costantemente la matrice e i 4 settori in cui essa è divisibile:
\begin{enumerate}
\item{\textit{SIGNAL INPUTS}}
\item{\textit{CONTROL INPUTS}}
\item{\textit{SOURCES}}
\item{\textit{TREATMENTS}}
\end{enumerate}

Questi quattro blocchi identificano (piú o meno chiaramente) i principali elementi che caratterizzano il sintetizzatore, infatti, come analizzato nella sezione sulle sorgenti, vediamo come anche il filtro possa diventare una sorgente sfruttando la sua possibilità di auto-oscillare. 
Rimane fuori da questi 4 blocchi lo \textit{STICK}\footnote{ovvero il joystick} che è solamente un controllo, esso infatti attraverso la matrice permette di controllare le sorgenti e gli effetti per mezzo dei pin che indicano l'asse \textit{x}  $\leftrightarrow$  e l'asse \textit{y}  $\updownarrow$.

Le possibilità che questo strumento mostrava all'epoca divennero infinite, anche se questa complessità non portava sicuramente lo strumento ad essere \textit{plug and play}; infatti nel piccolo ma corposo manuale a corredo dello stesso è più volte specificato il fatto che connettendolo alla rete elettrica ed accendendolo esso non avrebbe fatto uscire alcun suono se non ci si fosse prima interfacciati con la matrice.
Per questo motivo, il manuale stesso indica alcune prime \textit{patches} per imparare a far suonare lo strumento e risulta comunque un'indispensabile fonte da cui attingere per entrare nell'ottica del VCS3.

Quella qui sotto riportata ne è un esempio molto chiaro che attraverso il diagramma a blocchi e il riferimento alla matrice ci fa intendere quale sia il ragionamento da effettuare per collegare i vari moduli in maniera da realizzare una qualche tipologia di suono; da notare ad esempio che per la gestione del livello dei due canali in uscita viene utilizzato il joystick(a realizzare un panner).
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/esempio_matrix_patch.png}\captionof{figure}{Esempio di patch realizzata sulla matrice del VCS3}
\end{center}

\subsection{Le possibilità di espansione di una matrice}
\vspace{5mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/EMS_VCS3_Mk1_01_matrix_original.jpg}\captionof{figure}{La matrice originale del VCS3 Mk I}
\end{center}

È forse ancora utile spendere qualche parola in più sulle possibilità che una scelta progettuale del genere(ovvero l'implementazione di una matrice in un sintetizzatore) ha portato a realizzare. 
Pur non essendo stato introdotto il concetto di \textit{preset}\footnote{modalità di salvataggio di una patch}, attraverso una matrice del genere si potevano trascrivere le posizioni dei pin, cosí da poter in un secondo momento realizzare nuovamente la patch. Ciò è stato reso ancor piú facile dall'inserimento di  lettere e numeri per righe e colonne (come quelle di una scacchiera). Possiamo infatti riportare la patch nella figura 10 come: B12, C12, D10, H7, L2, L4, N6, O16 e P15. Intravediamo subito la potenza di questa metodologia di trascrizione molto efficiente, che solamente ponendo 9 pin sulla matrice ci permette di realizzare un suono elaborato precedentemente pensato e provato in studio.
Si intende dunque proprio da questo poligono nero con 256 fori sul pannello inferiore, l'idea di Zinovieff ovvero di realizzare un piccolo studio personale per ogni acquirente dello strumento.

Questa stessa matrice combinata ai pomelli(che ovviamente era necessario muover per poter far uscire una qualche tipologia di suono) fece sì che la fama di questo strumento si espandesse non solo per le sue caratteristiche timbriche intrinseche e dalla relativa "portabilità", ma anche per il fatto che lo si poteva utilizzare come effetto per modificare altri suoni in ingresso. 
\newline
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/synthi_100_vocoder_wdr.png}\captionof{figure}{Il Synthi Vocoder 100 per la WDR con la matrice per il banco di filtri sulla destra}
\end{center}

La matrice divenne ben presto un \textit{must} dei sintetizzatori prodotti dall'EMS e fu portata avanti fino alla fine degli anni '80(data di smantellamento dello studio stesso) in quasi tutti gli strumenti da loro realizzati, come ad esempio il Synthi Vocoder 100 del 1976\footnote{\href{http://emssynthesisers.co.uk/emsprods.html\#voc5000}{A Guide to the EMS Product Range 1969 to 1979}} realizzato per Stockhausen ed utilizzato alla WDR\footnote{Westdeutscher Rundfunk Köln}.

%{\subsection{Matrice: dall'etimologia\footnote{\href{http://www.treccani.it/vocabolario/matrice/}{da treccani.it}} alla musica}
%È dunque presto spiegato il perchè dell'utilizzo di un oggetto (o meglio di una mappa di collegamenti) del genere; essa rendendo semplici le interconnessioni ha reso possibile la gestione musicale e l'utilizzo, anche in live, di un oggetto complesso come il VCS3. Dall'etimologia stessa di matrice legato alla parola madre, e quindi alla nascita di un figlio(nel nostro caso di un suono), :

%\begin{quote}
%...tabella rettangolare di simboli (detti elementi della matrice), di solito rappresentativi di numeri reali o complessi, disposti per righe e per colonne (righe e colonne della matrice) e denotati da una lettera affetta da due indici (indice di riga e indice di colonna) tali per cui l’elemento che si trova nella m-esima riga e nella n-esima colonna viene scritto \textit{a}mn.
%\end{quote}

\subsection{Come approciarsi alla realizzazione di \textit{patches}}

È dedicato un intero spazio a questo tema nel manuale originale del sintetizzatore, nel quale sono riportate alcune indicazioni\footnote{tratte da pagina 8 dal manuale, qui tradotte dal sottoscritto in italiano}:
\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item{Pensare ad una tipologia di suono/suoni che si vuole realizzare.}
\item{Pensare alla sequenza di elementi che produrrà il suono, ponendo i pomelli ai valori delle posizioni che ci sembrano corretti.}
\item{Realizzare una patch di prova.}
\item{Se non si è soddisfatti al primo tentativo, controllare i valori dei pomelli per esser sicuri che siano posizionati in luoghi che non possano far sentir nulla o che portino al risultato sbagliato che si ha in mente}
\item{Se la \textit{patch} non sembra essere quella giusta, semplificarla ri-costruendola passo dopo passo. Ci sono in genere vari modi di realizzare uno stesso suono.}
\item{Un elemento può essere in genere utilizzato in due modi nello stesso momento, ma non puó separare 2 segnali mescolati insieme. Per esempio se una riverberazione è usata sul primo canale non la si può connettere al secondo senza mescolarsi al risultato finale. Ma un controllo puó cambiare il segnale di entrambi i canali, o piú di un elemento - ad esempio posizionando più \textit{pins} nella stessa riga.}
\item{Stare attenti al sovraccarico. Tutti gli elementi (del VCS3), daranno un amplificazione complessiva vicina o al massimo livello possibile, ma in generale un \textit{Trattamento}(Treatment) deve essere impostato con un gain unitario, e è possibile produrre suoni molto distorti se il tutto è amplificato al massimo. È bene dunque tenere i volumi generali(i due pomelli sul pannello in basso) a due terzi all'inizio, alzandolo piano finchè non si completa uno stadio della \textit{patch}. Certe volte ci si trova a scambiare l'ordine degli effetti per ottenere un risultato migliore, poichè controlli differenti lavoreranno sui segnali in modi diversi a seconda del loro stato.}
\end{enumerate}
\end{quote}
Esse sono poi seguite dalle 15 \textit{patches} già costruite alla fine dello stesso manuale, e da una scheda per appuntarsi le proprie patch e le posizioni dei pomelli.

\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/patch_skecth.png}\captionof{figure}{Scheda bianca per appuntare \textit{patches} fornito insieme al manuale}
\end{center}
Vi è dunque oltre l'intento ludico e musicale, un intento quasi didattico dell'approcciarsi alla sintesi del suono, pensando, prima di agire e costruire, per ottenere risultati piú prossimi a quelli pensati.
È importante capire come l'educazione ad uno strumento nuovo potesse esser utile anche a livello musicale, andando a completare ancora maggiormente quell'idea di piccolo studio personale di ogni utilizzatore dello strumento; il musicista diviene quindi capace di pensare e realizzare i suoni di cui ha bisogno ed è capace di salvarli(analogicamente a penna) sul foglio dedicato, per salvare idee per performance o registrazioni che si svolgeranno a posteriori.

\subsection{Il VCS3 ed \textit{Incontro}}
%programmazione di una patch del VCS3 per incontro
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/20201029130612.jpg}\captionof{figure}{Scheda con appunti di una \textit{patch} del brano \textit{Incontro} di Giorgio Nottoli}
\end{center}

Dopo aver visionato le caratteristiche della matrice e capito la versatilità e la possibilità che essa realizza, possiamo tornare al brano inizialmente descritto. Esso come riportato nell'introduzione è stato interamente pensato a Roma, dove Nottoli ed il suo maestro abitavano, ciò ha dunque portato ad annotare su carta le \textit{patches} da utilizzare durante le registrazioni tenutesi a Pesaro, attuando di fatto quel procedimento pensato da Zinovieff fin dall'inizio della costruzione dei VCSs.
%qui maschere
\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/20201029185538_2.jpg}
\hspace{\fill}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/20201029185503_2.jpg}
\begin{center}
\captionof{figure}{Patch e relativa maschera con i fori realizzata da Giorgio Nottoli per il brano}
\end{center}

Nottoli non si fermò solamente a scrivere i fori della matrice necessari a realizzare delle certe tipologie di suoni e timbri, ma creò delle sorta di maschere\footnote{consegnateci dall'autore} da apporre sulla matrice con gli opportuni fori da utilizzare per un piú veloce utilizzo del VCS3.

Il materiale fornitoci dal compositore, rivelerà sicuramente molte di queste escamotage per la piú facile realizzazione del brano dal vivo, sfruttando a pieno e con perizia lo strumento VCS3.

\newpage
%----------------------------------------------------5= Conclusioni
\section{ Conclusioni}

Abbiamo osservato nel corso di questo elaborato, come sia possibile portare alla gestione globale dei parametri e dei segnali attraverso l'utilizzo di un oggetto come la matrice. Essa nella sua minuta e ricca figura all'interno del VCS3 diventa lo strumento piú potente di realizzazione di timbri ed idee, rendendo di fatto inutile lo strumento senza di essa. 

Si è osservato inoltre come non solo un elemento come la matrice renda chiaro il passaggio del suono nei vari blocchi di un algoritmo che si va a creare, ma come questo passaggio sia pensabile a posteriori rendendo piú semplice dividere i vari passi logici da compiere per la realizzazione timbrica.

Si è voluto analizzare questo aspetto, poichè durante l'anno si sono affronati piú volte gli oggetti del \textit{pannello superiore} del VCS3, lasciando un'aria mistica sulla parte inferiore che cela alcuni elementi che caratterizzano questo sintetizzatore dagli altri. La matrice e il joystick sono infatti l'emblema di quel progetto che l'EMS cercò di portare avanti donando possibilità nuove agli utilizzatori dello strumento.
%Nottoli e Incontro

Inoltre vi è stata la piacevole scoperta all'interno dei materiali consegnatici dall'autore, in cui la matrice è stata trattata ed utilizzata esattamente come le indicazioni dell'EMS descrivevano, essa ha infatti permesso la realizzazione a posteriori delle \textit{patches} prima della registrazione del nastro, e grazie anche all'inventiva ed alla creatività di Nottoli la matrice è stata ancor più utile come mezzo per la creazione di suoni.

Ciò lascia intendere che l'idea di Zinovieff sia stata sia ben pensata e costruita, che facilitatrice del pensare il suono dalla sua radice fino all'esecuzione sul palco.

\newpage
%----------------------------------------------------6= Strumenti per la comprensione del Fly 30
%\end{multicols*}

\section{Strumenti per la comprensione del Fly 30}
\textit{Seguono: una tabella che sintetizza le caratteristiche del Fly 30 ed una serie di immagini del Fly 30.}

%----------------------------------------------------Tabella riassuntiva Fly 30

\subsection{Tabella riassuntiva delle caratteristiche dell'EMS VCS3}
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c |} 
\hline
\textbf{Ideatore} & Peter Zinovieff\\
\hline
\textbf{Disegno dei circuiti} & David Cockerell\\
\hline
\textbf{Disegno del case} & Tistram Cary\\
\hline
\textbf{Nome} & Voltage Controlled Studio 3 (VCS3)\\
\hline
\textbf{Casa di produzione} & Electronic Music Studios (EMS)\\
\hline
\textbf{Anno di produzione} & 1969\\
\hline
\textbf{Luogo di produzione} & Putney, Londra, Regno Unito\\
\hline
\textbf{Tipologia di sintetizzatore} & Analogico \\
\hline
\textbf{Tipologia di sintesi} & Sottrativa\\
\hline
\textbf{Numero di Oscillatori} & 3\\ 
\hline
\textbf{Tipologia di modulazioni} & Inviluppo, input, tastiera, pomello, LFO, oscillatore e RM\\ 
\hline
\textbf{Numero di inviluppi} & 2\\
\hline
\textbf{Tipologia di inviluppi} & Attack e Decay\\
\hline
\textbf{Numero di filtri} & 1\\
\hline
\textbf{Tipo di filtro} & 12dB Slope (2-pole), 18dB Slope, Resonance\\
\hline
\textbf{Tipologia di modulazioni del filtro} & inviluppo, input, tastiera, pomello, LFO e Oscillatore\\
\hline
\textbf{Numero di LFO} & 1\\
\hline
\textbf{Tipo di LFO} & forma d'onda triangolare\\
\hline
\textbf{Polifonia} & 1 (monofonico)\\
\hline
\textbf{Spazialità} & Mono\\
\hline
\textbf{Accordatura} & standard\\
\hline
\textbf{Effetti} & Riverbero a molla\\
\hline
\textbf{Dimensioni} & 17" x 17" x 18"\\
\hline
\end{tabular}\captionof{figure}{Tabella riassuntiva delle caratteristiche dell'EMS VCS3}
\end{center}

\vfill\null
\newpage

%----------------------------------------------------DIsegno Matrice
\subsection{Rappresentazione della matrice del VCS3}

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[
    %auto,
    inputs/.style    = {
    	font=\scriptsize\sffamily,
    	rectangle,
		draw=black,
		thick,
		%fill=black!10,
		text width=6em,
		text centered,
		%rounded corners,
		minimum height=1.5em,
		rotate=90
		},
  	inputs2/.style    = {
    	font=\scriptsize\sffamily,
    	rectangle,
		draw=black,
		thick,
		%fill=black!10,
		text width=6em,
		text centered,
		%rounded corners,
		minimum height=1.5em,
		%rotate=-90
		},
	vuoto/.style    = {
    	font=\scriptsize\sffamily,
    	rectangle,
		draw=white,
		thin,
		%fill=black!10,
		text width=1em,
		text centered,
		%rounded corners,
		minimum height=1.5em,
		%rotate=-90
		},
	line/.style = {
    	draw,
		thick,
		fill=black
		%shorten >=2pt
		},
	ctl/.style = {
    	draw,
		circle,
		thick,
		fill=white,
		%shorten >=2pt
		}
  ]
  % Define nodes in a matrix
\matrix [column sep=1.5mm, row sep=1.5mm]{
	& \node [inputs] (1) {Meter};	
	& \node [inputs] (2)  {Output ch1};
	& \node [inputs] (3) {Output ch2};
  	& \node [inputs] (4) {Envelope};
	& \node [inputs] (5) {Ring Mod. A};
	& \node [inputs] (6) {Ring Mod. B};
	& \node [inputs] (7) {Reverb};
	& \node [inputs] (8) {Filter};
	& \node [inputs] (9) {Oscillator Frequency 1};
	& \node [inputs] (10) {Oscillator Frequency 2};
	& \node [inputs] (11) {Oscillator Frequency 3};
	& \node [inputs] (12) {Decay};
	& \node [inputs] (13) {Reverb Mix}; 
	& \node [inputs] (14) {Filter Frq.};
	& \node [inputs] (15) {Output Ch. Level 1};
	& \node [inputs] (16) {Output Ch. Level 2};
	& \node [vuoto] (17) {};

	\\

	\node [inputs2] (1) {Oscillator 1 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0,0) sin (0.5,0.5) cos (1,0) sin (1.5,-0.5) cos (2,0);};     & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};  & \node[](){1};  \\
	
	\node [inputs2] (2) {Oscillator 1 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0,0)--(0,1)--(2,0)--(2,1);}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){2};  \\
	
	\node [inputs2] (3) {Oscillator 2 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0,1)--(1,1)--(1,0)--(2,0);};& \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){3};  \\	
	
	\node [inputs2] (4) {Oscillator 2 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0.5,0.5)--(1,1)--(2,0)--(2.5,0.5);};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){4};  \\
	
	\node [inputs2] (5) {Oscillator 3 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0,1)--(1,1)--(1,0)--(2,0);};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};   & \node[](){5};   \\

	\node [inputs2] (6) {Oscillator 3 \tikz[baseline=-.35pt,line width=.7 pt,scale=0.18,cap=rect]
\draw (0.5,0.5)--(1,1)--(2,0)--(2.5,0.5);};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};  & \node[](){6};    \\

	\node [inputs2] (7) {Noise};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};     & \node[](){7}; \\
	
	\node [inputs2] (8) {Input Channel 1}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};   & \node[](){8};   \\
	
	\node [inputs2] (9) {Input Channel 2}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};  & \node[](){9};    \\
	
	\node [inputs2] (10) {Filter}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};     & \node[](){10}; \\
	
	\node [inputs2] (11) {Trapezoid}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};   & \node[](){11};   \\
	
	\node [inputs2] (12) {Envelope Signal}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};   & \node[](){12};   \\
	
	\node [inputs2] (13) {Ring Modulator};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){13};  \\
	
	\node [inputs2] (14) {Reverberation};  & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){14};  \\
	
	\node [inputs2] (15) {Stick $\leftrightarrow$}; & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};   & \node[](){15};   \\
	
	\node [inputs2] (16) {Stick (seq.)$\updownarrow$};         & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[ctl](){};    & \node[](){16};  \\
	\node [vuoto] (17) {};       & \node[](){A};  & \node[](){B};    & \node[](){C};    & \node[](){D};    & \node[](){E};    & \node[](){F};    & \node[](){G};    & \node[](){H};    & \node[](){I};    & \node[](){J};    & \node[](){K};    & \node[](){L};    & \node[](){M};    & \node[](){N};    & \node[](){O};    & \node[](){P}; \\
};
\end{tikzpicture}\captionof{figure}{Rappresentazione della matrice del VCS3}
\end{center}	
\end{figure}
\vfill\null
\pagebreak

%\begin{multicols*}{2} % Two-column layout throughout the main article text

%\vfill\null

\subsection{Schemi descrittivi del Fly 30 e delle sue caratteristiche}

\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/schemi_Fly30_pdf/Fly_30_Digital_Signal_Patcher.pdf}\captionof{figure}{Le funzionalità del Digital Signal Patcher del Fly 30}

%===============================================Bibliografia & sitografia


\section{ Bibliografia, filmografia \& sitografia}
\begin{enumerate}
\item{\textsc{\textsf {Electronic Music Studios (London) LTD.}}, \emph{VCS3, The Putney, Compact Electronic Music Studio, Users Manual}, Electronic Music Studios (London) LTD., 1970}
\item{\textsc{\textsf {Encyclotronic, Electronic Music Archive}}, \href{https://encyclotronic.com/synthesizers/ems/ems-vcs3-the-putney-r222}{\emph{EMS VCS3 The Putney}}}
\item{\textsc{\textsf {Matthew Bate}}, \href{https://vimeo.com/70164353}{\emph{What the future sounded like}}, Closer Productions, 2007}
\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://www.suonoelettronico.com/vcs3.htm}{\emph{Sintetizzatore EMS VCS 3}}, suonoelettronico.com}
\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{http://120years.net/ems-synthesisers-peter-zinovief-united-kingdom-1969/}{\emph{EMS Synthesisers, Peter Zinovieff, Tristram Cary, David Cockerell, United Kingdom, 1969}}, 120years.net, 2019}
\item{\textsc{\textsf {Graham Hinton}}, \href{http://emssynthesisers.co.uk/emsprods.html\#vcs3}{\emph{A Guide to the EMS Product Range 1969 to 1979}}, http://emssynthesisers.co.uk, 2001}
\item{\textsc{\textsf {Torsten Schmidt}}, \href{https://www.redbullmusicacademy.com/lectures/dr-peter-zinovieff-the-original-tectonic-sounds?template=RBMA_Lecture\%2Ftranscript}{\emph{Dr Peter Zinovieff}}, redbullmusicacademy.com, 2010}
\item{\textsc{\textsf {Peter Forrest}}, {\emph{The A-Z of Analogue Synthesisers Part One A-M}}, Susurreal Publishing 1998}
\item{\textsc{\textsf {Mark Veil}}, {\emph{Vintage Synthesizers}}, Backbeat Books, 2000}
\item{\textsc{\textsf {Trevor Pinch, Frank Trocco}}, {\emph{Analog Days, The Invention and Impact of the Moog Synthesizer by Trevor Pinch}}, Harvard University Press, 2002}
\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://faust.grame.fr/doc/manual/index.html}{\emph{FAUST Manual}}, GRAME}
\item{\textsc{\textsf {Nicola Bernardini, Alvise Vidolin}}, {\emph{Sustainable live electro-acoustic music}}, Sound and Music Computing, 2005.}
\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://www.factmag.com/2016/09/15/14-most-important-synths/}{\emph{The 14 most important synths in electronic music history}}, factmag.com, 2016}
\end{enumerate}

- polveri sonoro -> Di Scipio

- complesso di Elettra -> CRM

%\vfill\null
\newpage
%\columnbreak
%===============================================Lista delle figure
\renewcommand{\listfigurename}{Elenco delle figure e delle tabelle}
\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
\listoffigures

\newpage
%\end{multicols*}
\textit{Il testo qui presentato è a corredo dal materiale elaborato durante il primo anno di Biennio 2019-2020 del corso di \textbf{Esecuzione e interpretazione della musica elettroacustica. Ambienti
esecutivi multimodali e interattivi} del Conservatorio di Roma, Santa Cecilia, reperibile al \textbf{\href{https://gitlab.com/SMERM/BN-Tedesco/}{seguente link}}.}

\end{document}

